<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>GECOMT</title>
<link>https://gecomt.github.io/blog/</link>
<atom:link href="https://gecomt.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Grupo de Estudos sobre Contabilidade e Mercado de Trabalho</description>
<generator>quarto-1.5.56</generator>
<lastBuildDate>Wed, 14 Aug 2024 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Treinamento: R e Rstudio</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://gecomt.github.io/blog/posts/treinamento/treinamento.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<style>
body {
  line-height: 2.0;
}
</style>
<section id="intodução" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="intodução">Intodução</h2>
<div style="text-align: justify;">
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe data-external="1" src="https://www.youtube.com/embed/90SAnkaubvg" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Durante o treinamento, discutimos três pontos principais. Primeiro, abordamos a instalação do R, RStudio e RTools. O R é a base para a programação, enquanto o RStudio oferece uma interface gráfica amigável. O RTools é necessário para compilar pacotes que não são nativamente compatíveis com o sistema operacional. Em seguida, falamos sobre boas práticas no uso do R, destacando a importância de segui-las para evitar dificuldades. Postagens detalhadas estão disponíveis para consulta posterior. Por fim, exploramos a interface do RStudio, onde a área superior esquerda é usada para escrever scripts, a superior direita para visualizar data frames e variáveis, a inferior direita para gerenciar arquivos e pastas, visualizar gráficos e instalar pacotes.</p>
<p>Arquivos do treinamento: <a href="https://drive.google.com/file/d/1s52WvCyYpV4heDMWRD7OYTxESZsNc-TE/view?usp=sharing">download</a></p>
<p>Informações adicionais:</p>
<ul>
<li><p><a href="https://gecomt.github.io/blog/posts/rinstalacao/rinstalacao.html">Instalação do R, RStudio e Rtools no Windows</a></p></li>
<li><p><a href="https://gecomt.github.io/blog/posts/boaspraticasr/boaspraticasr.html">Boas práticas no Uso do R - parte I</a></p></li>
</ul>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>r</category>
  <category>datascience</category>
  <guid>https://gecomt.github.io/blog/posts/treinamento/treinamento.html</guid>
  <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://gecomt.github.io/blog/posts/treinamento/treinamento.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>Boas práticas no Uso do R - parte I</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://gecomt.github.io/blog/posts/boaspraticasr/boaspraticasr.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<style>
body {
  line-height: 2.0;
}
</style>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://gecomt.github.io/blog/posts/boaspraticasr/boaspraticasr.webp" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" width="318"></p>
</figure>
</div>
<div style="text-align: justify;">
<section id="introdução" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="introdução">Introdução</h3>
<p>Trabalhar com o R de maneira eficiente e organizada é essencial para garantir a reprodutibilidade e a manutenção do seu código ao longo do tempo. Uma das principais boas práticas é a adoção do conceito de projetos em vez de depender do diretório home padrão ou do uso da função <code>setwd()</code> para definir o diretório de trabalho.</p>
</section>
<section id="por-que-usar-projetos-no-r" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="por-que-usar-projetos-no-r">Por que usar projetos no R?</h3>
<p><strong>Organização:</strong> Cada projeto no RStudio, por exemplo, é associado a um diretório específico que contém todos os arquivos relevantes para aquele projeto. Isso facilita a organização, pois todos os scripts, dados, outputs e outros recursos ficam centralizados em um único local.</p>
<p><strong>Reprodutibilidade:</strong> Usando projetos, você elimina a dependência de caminhos absolutos. Caminhos relativos são utilizados, o que significa que o código pode ser executado em qualquer máquina, desde que o projeto seja transferido junto com sua estrutura de pastas. Isso melhora significativamente a reprodutibilidade e facilita o compartilhamento do código com outras pessoas.</p>
<p><strong>Evita erros comuns:</strong> O uso da função <code>setwd()</code> para alterar o diretório de trabalho pode causar problemas, especialmente quando o código é compartilhado ou movido para diferentes sistemas. Como o caminho pode não existir em outra máquina, isso pode gerar erros e complicações desnecessárias.</p>
<p><strong>Ambiente limpo:</strong> Trabalhar com projetos ajuda a manter seu ambiente de trabalho limpo, sem a necessidade de ajustar manualmente o diretório de trabalho para cada sessão de R. O ambiente de trabalho, junto com as configurações e dependências, é armazenado dentro do projeto, tornando o ambiente de desenvolvimento mais controlado e previsível.</p>
</section>
<section id="por-que-não-utilizar-o-diretório-home-padrão-no-rstudio" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="por-que-não-utilizar-o-diretório-home-padrão-no-rstudio">Por que não utilizar o diretório home padrão no RStudio?</h3>
<p>Utilizar o diretório home padrão no RStudio pode levar a vários problemas de organização e reprodutibilidade. O diretório home é um local genérico e comum para todos os projetos e arquivos do usuário, o que pode resultar em confusão quando múltiplos projetos estão sendo gerenciados simultaneamente. Sem uma estrutura de projeto específica, há um maior risco de sobrescrever arquivos acidentalmente ou de misturar dados e scripts de diferentes projetos. Além disso, ao depender do diretório home padrão, você corre o risco de enfrentar problemas ao compartilhar seu código, pois outros usuários podem ter uma estrutura de diretórios diferente, tornando o código menos portável. Portanto, adotar o uso de projetos no RStudio e evitar o diretório home padrão é uma prática recomendada para garantir um ambiente de trabalho mais controlado e menos propenso a erros.</p>
</section>
<section id="como-começar-a-usar-projetos" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="como-começar-a-usar-projetos">Como começar a usar projetos?</h3>
<p>No RStudio, você pode criar um novo projeto facilmente:</p>
<ol type="1">
<li>Vá em <code>File &gt; New Project</code>.</li>
<li>Escolha criar um projeto em um diretório novo ou em um diretório existente.</li>
</ol>
<p>A partir daí, RStudio gerencia automaticamente o diretório de trabalho para você, eliminando a necessidade de utilizar <code>setwd()</code>.</p>
</section>
<section id="conclusão" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="conclusão">Conclusão</h3>
<p>Adotar projetos no R é uma prática recomendada que promove a organização, reprodutibilidade e eficiência no desenvolvimento de códigos. Evitar o uso do diretório home padrão e da função <code>setwd()</code> previne erros e melhora a portabilidade do seu trabalho. Trabalhar com projetos desde o início de um novo trabalho em R garantirá que você esteja seguindo as melhores práticas e mantendo seu código limpo e bem estruturado.</p>
</section>
</div>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>r</category>
  <category>datascience</category>
  <guid>https://gecomt.github.io/blog/posts/boaspraticasr/boaspraticasr.html</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Aug 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://gecomt.github.io/blog/posts/boaspraticasr/boaspraticasr.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>O Contador e o Mercado de Trabalho</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://gecomt.github.io/blog/posts/contadortrabalho/contadortrabalho.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<style> body {text-align: justify} </style>
<style>
  .left-aligned {
    text-align: left;
  }
</style>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://gecomt.github.io/blog/posts/contadortrabalho/contadortrabalho.webp" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" width="356"></p>
</figure>
</div>
<div style="text-align: justify;">
<section id="o-contador-e-o-mercado-de-trabalho" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="o-contador-e-o-mercado-de-trabalho">O Contador e o Mercado de Trabalho</h3>
<p>O contador é um profissional fundamental no mundo dos negócios, desempenhando um papel crucial em diversas áreas que vão muito além da simples escrituração contábil. Com a evolução das práticas empresariais e a crescente complexidade das normas regulatórias, o campo de atuação do contador se expandiu, fazendo com que esse profissional seja indispensável em diferentes setores da economia.</p>
<section id="principais-funções-de-um-contador" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="principais-funções-de-um-contador">Principais Funções de um Contador</h4>
<ol type="1">
<li><strong>Contabilidade Geral</strong>:
<ul>
<li><strong>Escrituração Contábil</strong>: Registro das operações financeiras de uma empresa, garantindo que todos os dados sejam organizados e que os balanços patrimoniais, demonstrações de resultados e fluxos de caixa reflitam a realidade da entidade.</li>
<li><strong>Análise de Balanços</strong>: Interpretação dos demonstrativos financeiros para entender a situação econômica da empresa e auxiliar na tomada de decisões estratégicas.</li>
</ul></li>
<li><strong>Planejamento Tributário</strong>:
<ul>
<li><strong>Gestão Fiscal</strong>: Planejamento e execução de estratégias para reduzir a carga tributária da empresa dentro dos limites legais. O contador deve estar atualizado com a legislação tributária e ser capaz de identificar oportunidades de economia fiscal.</li>
<li><strong>Declarações de Impostos</strong>: Preparação e envio das declarações fiscais, garantindo o cumprimento das obrigações tributárias.</li>
</ul></li>
<li><strong>Auditoria Contábil</strong>:
<ul>
<li><strong>Auditoria Interna</strong>: Revisão dos processos e registros contábeis para assegurar que as operações financeiras estejam sendo conduzidas de acordo com as políticas internas e normas legais.</li>
<li><strong>Auditoria Externa</strong>: Exame independente das demonstrações financeiras de uma empresa para fornecer uma opinião imparcial sobre sua conformidade e veracidade.</li>
</ul></li>
<li><strong>Consultoria Financeira e Empresarial</strong>:
<ul>
<li><strong>Análise de Viabilidade Econômica</strong>: Avaliação de projetos de investimento, analisando os custos, benefícios e riscos envolvidos para orientar a tomada de decisões.</li>
<li><strong>Estratégia de Negócios</strong>: Auxílio na formulação de estratégias empresariais baseadas em análises financeiras e econômicas, ajudando a empresa a alcançar seus objetivos.</li>
</ul></li>
<li><strong>Perícia Contábil</strong>:
<ul>
<li><strong>Perícia Judicial</strong>: Atuação em processos judiciais como perito contábil, fornecendo laudos técnicos que auxiliam o julgamento de questões que envolvem disputas financeiras e contábeis.</li>
<li><strong>Arbitragem e Mediação</strong>: Participação em processos de resolução de conflitos, utilizando seu conhecimento técnico para ajudar a resolver disputas fora do âmbito judicial.</li>
</ul></li>
<li><strong>Controladoria</strong>:
<ul>
<li><strong>Gestão de Custos</strong>: Implementação de sistemas de controle de custos e análise da rentabilidade, identificando áreas onde a empresa pode melhorar sua eficiência operacional.</li>
<li><strong>Orçamento e Planejamento</strong>: Desenvolvimento e monitoramento de orçamentos empresariais, assegurando que as metas financeiras sejam alcançadas.</li>
</ul></li>
<li><strong>Compliance e Governança Corporativa</strong>:
<ul>
<li><strong>Implementação de Políticas de Compliance</strong>: Desenvolvimento de sistemas de controle interno para garantir que a empresa cumpra todas as normas e regulamentações aplicáveis.</li>
<li><strong>Relatórios de Governança</strong>: Elaboração de relatórios para investidores e partes interessadas, demonstrando o compromisso da empresa com as práticas de governança corporativa.</li>
</ul></li>
<li><strong>Tecnologia e Inovação</strong>:
<ul>
<li><strong>Automação de Processos Contábeis</strong>: Implementação de sistemas de software para automatizar tarefas rotineiras, como a escrituração contábil e a emissão de relatórios financeiros.</li>
<li><strong>Análise de Dados</strong>: Uso de ferramentas de análise de dados para extrair insights financeiros e identificar tendências que possam impactar a empresa.</li>
</ul></li>
</ol>
</section>
</section>
<section id="o-futuro-da-contabilidade" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="o-futuro-da-contabilidade">O Futuro da Contabilidade</h3>
<p>Com a transformação digital, o papel do contador está evoluindo rapidamente. Profissionais que dominam tecnologias emergentes, como inteligência artificial, big data e blockchain, terão uma vantagem competitiva no mercado de trabalho. Além disso, a globalização e a complexidade crescente das normas contábeis internacionais (como as IFRS) estão ampliando o escopo de atuação do contador, que precisa estar preparado para lidar com novos desafios e oportunidades.</p>
<p>Dessa forma, o contador se torna cada vez mais um parceiro estratégico nas organizações, contribuindo não apenas para o cumprimento de obrigações legais, mas também para o sucesso e crescimento sustentável dos negócios.</p>
</section>
</div>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>mercado de trabalho</category>
  <guid>https://gecomt.github.io/blog/posts/contadortrabalho/contadortrabalho.html</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Aug 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://gecomt.github.io/blog/posts/contadortrabalho/contadortrabalho.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>Instalação do R, RStudio e Rtools no Windows</title>
  <dc:creator>Alexsandro Prado</dc:creator>
  <link>https://gecomt.github.io/blog/posts/rinstalacao/rinstalacao.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<style>
body {
  line-height: 2.0;
}
</style>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://gecomt.github.io/blog/posts/rinstalacao/rinstalacao.webp" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" width="355"></p>
</figure>
</div>
<section id="intodução" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="intodução">Intodução</h2>
<div style="text-align: justify;">
<p>O R permite manipular, analisar e visualizar dados, desde a escrita de pequenas linhas de código até o desenvolvimento de programas completos. Ele é uma versão de código aberto da linguagem de programação S, criada por John M. Chambers na Stanford University, CA, EUA, durante os anos 1980, no Bell Labs. A linguagem S passou por três versões principais: Old S (1976-1987), New S (1988-1997) e S4 (1998), utilizada na IDE S-PLUS (1988-2008). A popularidade da linguagem S resultou em diversos produtos comerciais, como o SAS, que ainda estão em uso.</p>
<p>No final da década de 1990, Robert Gentleman e Ross Ihaka, da Universidade de Auckland, Nova Zelândia, iniciaram o desenvolvimento de uma versão livre da linguagem S, conhecida como R. O R passou pelas seguintes fases: Desenvolvimento (1997-2000), Versão 1 (2000-2004), Versão 2 (2004-2013), Versão 3 (2013-2020) e Versão 4 (desde 2020). Para mais detalhes sobre o desenvolvimento das linguagens S e R, consulte Wickham (2013). Atualmente, a linguagem R é mantida por uma rede de colaboradores chamada R Core Team. A origem do nome R não é totalmente clara, mas acredita-se que tenha sido escolhida por ser a letra que precede o “S”, indicando a sua base na linguagem anterior, ou pelo fato de os nomes dos dois criadores começarem com “R”.</p>
<p>Um ponto importante é que o R é uma linguagem de programação interpretada, assim como o Python, ao contrário de linguagens compiladas como C e Java. Isso torna o R mais acessível, já que ele processa e executa o código em tempo real, transformando-o diretamente em linguagem de máquina (código binário que o computador lê). No entanto, essa característica pode resultar em uma velocidade de processamento menor em comparação com linguagens compiladas.</p>
</div>
</section>
<section id="passo-1-instalar-o-r" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="passo-1-instalar-o-r">Passo 1: Instalar o R</h2>
<ol type="1">
<li><strong>Acesse o site do R:</strong>
<ul>
<li>Abra o navegador e vá para <a href="https://cran.r-project.org/" class="uri">https://cran.r-project.org/</a>.</li>
</ul></li>
<li><strong>Baixe o R:</strong>
<ul>
<li>No menu à esquerda, clique em <strong>Download R for Windows</strong>.</li>
<li>Na página seguinte, clique em <strong>base</strong>.</li>
<li>Clique em <strong>Download R 4.x.x for Windows</strong> (o número da versão pode variar).</li>
</ul></li>
<li><strong>Instale o R:</strong>
<ul>
<li>Depois que o download for concluído, clique duas vezes no arquivo de instalação.</li>
<li>Siga as instruções do instalador:
<ul>
<li>Escolha o idioma (português está disponível).</li>
<li>Aceite os termos e condições.</li>
<li>Escolha o local de instalação (o padrão é geralmente recomendado).</li>
<li>Mantenha as configurações padrão durante a instalação.</li>
<li>Clique em “Install” para iniciar a instalação.</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li><strong>Finalize a instalação:</strong>
<ul>
<li>Quando a instalação terminar, clique em “Finish”.</li>
</ul></li>
</ol>
</section>
<section id="passo-2-instalar-o-rstudio" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="passo-2-instalar-o-rstudio">Passo 2: Instalar o RStudio</h2>
<ol type="1">
<li><strong>Acesse o site do RStudio:</strong>
<ul>
<li>Vá para <a href="https://posit.co/download/rstudio-desktop/" class="uri">https://posit.co/download/rstudio-desktop/</a>.</li>
</ul></li>
<li><strong>Baixe o RStudio:</strong>
<ul>
<li>Role a página para baixo até encontrar a seção de <strong>RStudio Desktop</strong>.</li>
<li>Clique no botão de download correspondente à versão do Windows.</li>
</ul></li>
<li><strong>Instale o RStudio:</strong>
<ul>
<li>Após o download, clique duas vezes no arquivo de instalação.</li>
<li>Siga as instruções do instalador:
<ul>
<li>Aceite os termos e condições.</li>
<li>Escolha o local de instalação (novamente, o padrão é recomendado).</li>
<li>Clique em “Install” para iniciar a instalação.</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li><strong>Finalize a instalação:</strong>
<ul>
<li>Quando a instalação terminar, clique em “Finish”.</li>
</ul></li>
</ol>
</section>
<section id="passo-3-instalar-o-rtools-opcional-mas-recomendado" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="passo-3-instalar-o-rtools-opcional-mas-recomendado">Passo 3: Instalar o Rtools (opcional, mas recomendado)</h2>
<p>O Rtools é necessário se você quiser compilar pacotes que contêm código C, C++, ou Fortran. Alguns pacotes do R requerem o Rtools para serem instalados.</p>
<ol type="1">
<li><strong>Acesse o site do Rtools:</strong>
<ul>
<li>Vá para <a href="https://cran.r-project.org/bin/windows/Rtools/" class="uri">https://cran.r-project.org/bin/windows/Rtools/</a>.</li>
</ul></li>
<li><strong>Baixe o Rtools:</strong>
<ul>
<li>Clique no link para a versão mais recente do Rtools para o seu sistema.</li>
</ul></li>
<li><strong>Instale o Rtools:</strong>
<ul>
<li>Após o download, clique duas vezes no arquivo de instalação.</li>
<li>Siga as instruções do instalador:
<ul>
<li>Aceite os termos e condições.</li>
<li>Escolha o local de instalação.</li>
<li>Certifique-se de que a opção <strong>“Add Rtools to system PATH”</strong> esteja marcada. Isso permite que o Rtools seja usado diretamente no RStudio.</li>
<li>Clique em “Install” para iniciar a instalação.</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li><strong>Configure o Rtools no RStudio:</strong>
<ul>
<li>Abra o RStudio.</li>
<li>No console, digite <code>writeLines('PATH="${RTOOLS40_HOME}\\usr\\bin;${PATH}"', con = "~/.Renviron")</code> e pressione Enter.</li>
<li>Reinicie o RStudio.</li>
</ul></li>
</ol>
</section>
<section id="passo-4-verificar-as-instalações" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="passo-4-verificar-as-instalações">Passo 4: Verificar as Instalações</h2>
<ol type="1">
<li><strong>Verificar a instalação do R:</strong>
<ul>
<li>Abra o RStudio.</li>
<li>No console, digite <code>R.version</code> e pressione Enter. As informações sobre a versão do R instalada serão exibidas.</li>
</ul></li>
<li><strong>Verificar a instalação do Rtools:</strong>
<ul>
<li>No console do RStudio, digite <code>Sys.which("make")</code> e pressione Enter.</li>
<li>Se o caminho para o <code>make</code> for exibido, o Rtools foi instalado corretamente.</li>
</ul></li>
</ol>
<p>Agora você está pronto para usar o R e o RStudio no Windows!</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> De volta ao topo</a> ]]></description>
  <category>r</category>
  <category>datascience</category>
  <guid>https://gecomt.github.io/blog/posts/rinstalacao/rinstalacao.html</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Aug 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://gecomt.github.io/blog/posts/rinstalacao/rinstalacao.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
</channel>
</rss>
